%!TEX root = formelsammlung-master.tex

\section{Kurven}
\label{sec:kurven}

\subsection{Definition}
\label{sub:definition-kurven}

Mehrdimensionale Funktionen der Form $f(t) = (f_1(t),f_2(t),...,f_n(t)), f:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}^n$ heißen Kurven.
Sie haben ein Argument in $\mathbb{R}$ und mehrere Funktionswerte im $\mathbb{R}^n$.
\\
Die Länge $L(\gamma)$ einer Kurve $f(t) = (f_1(t),f_2(t),...,f_n(t)), f:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}^n$ ist gegeben durch:
\begin{equation}
	L(\gamma) = \int_a^b \sqrt{f'_1(t)^2 + f'_2(t)^2 + ... + f'_n(t)^2}dt
\end{equation}

Beispiel $f_1(t) = \cos(t), f_2(t) = \sin(t)$:
\begin{eqnarray*}
	L(\gamma) &=& \int_a^b \sqrt{f'_1(t)^2 + f'_2(t)^2}dt\\
	&=& \int_a^b \sqrt{(-\sin(t))^2 + (\cos(t))^2}dt\\
	&=& \int_a^b \sqrt{\sin^2(t) + \cos^2(t)}dt\\
	&=& \int_a^b 1dt = t|_a^b = b - a
\end{eqnarray*}


\subsection{Tangentialvektor/Tangente}
\label{sub:tangentialvektor_tangente}

Der Tangentialvektor einer Kurve $\gamma$ im Punkt $t_0$ ist definiert als Einheitsvektor gegeben durch: 
\begin{equation}
	e(t_0) = \frac{\nabla f(t_0)}{|\nabla f(t_0)|}
\end{equation}

Die Tangente $\tau$ an $\gamma$ im Punkt $t_0$ ist demnach:
\begin{equation}
	\tau : \tau(t) = f(t_0) +  t \cdot e(t_0)
\end{equation}

Beispiel: Tangentialvektor im Punkt $t_0=\left( \frac{3\pi}{4}\right)$:
\begin{eqnarray*}
	f &\rightarrow& \left( \frac{\cos t}{\sin t} \right)\\
	x' &\Rightarrow& -\sin (t)\\
	y' &\Rightarrow& \cos (t) \\
	x'\left( \frac{3\pi}{4}\right) &=& -\frac{1}{\sqrt{2}}\\
	y'\left( \frac{3\pi}{4}\right) &=& -\frac{1}{\sqrt{2}}\\
	&\Rightarrow& \left(\begin{array}{c} -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ -\frac{1}{\sqrt{2}} \end{array}\right)
\end{eqnarray*}

Die Tangente $\tau$ an $\gamma$ im Punkt $t_0$ ist demnach (Parameterform):
\begin{eqnarray*}
  \tau &\Rightarrow& \left(\begin{array}{c} x \\ y \end{array}\right) + \lambda  \left(\begin{array}{c} x' \\ y' \end{array}\right)\\
	x\left( \frac{3\pi}{4}\right) &=& \frac{1}{\sqrt{2}}\\
	y\left( \frac{3\pi}{4}\right) &=& -\frac{1}{\sqrt{2}}\\
	&\Rightarrow& \left(\begin{array}{c} \frac{1}{\sqrt{2}} \\ -\frac{1}{\sqrt{2}} \end{array}\right) + \lambda  \left(\begin{array}{c} -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ -\frac{1}{\sqrt{2}} \end{array}\right)\\
\end{eqnarray*}    


